**恒河**（，，（Ganga）；，
Gônga，玄奘譯為**殑伽河**）是[南亚的一条主要](../Page/南亚.md "wikilink")[河流](../Page/河流.md "wikilink")，流經[印度北部及](../Page/印度.md "wikilink")[孟加拉](../Page/孟加拉.md "wikilink")。恒河源头[帕吉勒提河和](../Page/帕吉勒提河.md "wikilink")[阿勒格嫩达河发源自印度](../Page/阿勒格嫩达河.md "wikilink")[北阿坎德邦的](../Page/北阿坎德邦.md "wikilink")[根戈德里等冰川](../Page/根戈德里冰川.md "wikilink")，它横越北印度平原（即[恒河平原](../Page/恒河平原.md "wikilink")），流经[北方邦](../Page/北方邦.md "wikilink")，会合其最大支流[亚穆纳河](../Page/亚穆纳河.md "wikilink")，再流经[比哈尔邦](../Page/比哈尔邦.md "wikilink")、[西孟加拉邦](../Page/西孟加拉邦.md "wikilink")，最后它分为多条分流注入[孟加拉湾](../Page/孟加拉湾.md "wikilink")，其中一条是[加尔各答附近的](../Page/加尔各答.md "wikilink")[胡格利河](../Page/胡格利河.md "wikilink")，另外一条是进入[孟加拉国的](../Page/孟加拉国.md "wikilink")[博多河](../Page/博多河.md "wikilink")，[博多河进入孟加拉国后](../Page/博多河.md "wikilink")，会合[布拉马普特拉河](../Page/布拉马普特拉河.md "wikilink")（中国境内为[雅鲁藏布江](../Page/雅鲁藏布江.md "wikilink")）在孟加拉国境内的下游[贾木纳河](../Page/贾木纳河.md "wikilink")，注入[孟加拉湾](../Page/孟加拉湾.md "wikilink")，其入海河段称为[梅格纳河](../Page/梅格纳河.md "wikilink")。支流布拉马普特拉河及其以上部分不算在内，恒河长为2,510公里，流域面积91万平方公里，达印度国土面积的三分之一，恆河也為世界河水流量前20大的河流之一\[1\]。恆河流域為世界上最多人口居住的河流流域，共有4億以上人口居住於恆河流域，人口密度達每平方英里1000人以上\[2\]。

恆河被[印度教徒視為聖河](../Page/印度教.md "wikilink")，也是河流周邊居民維持日常生活所需的命脈\[3\]。印度教中也有稱為「[恒河女神](../Page/恒河女神.md "wikilink")」的神祇\[4\]。許多過去的省會及帝國首都曾設於恆河沿岸，如[巴连弗邑](../Page/巴连弗邑.md "wikilink")\[5\]、[曲女城](../Page/曲女城.md "wikilink")\[6\]、[瓦拉納西](../Page/瓦拉納西.md "wikilink")、[安拉阿巴德](../Page/安拉阿巴德.md "wikilink")、[穆尔斯希达巴德](../Page/穆尔斯希达巴德.md "wikilink")、[蒙格埃尔](../Page/蒙格埃尔.md "wikilink")、[巴哈拉姆普尔](../Page/巴哈拉姆普尔.md "wikilink")、[加爾各答等](../Page/加爾各答.md "wikilink")。

恆河在2007年被評為世界五條污染最嚴重的河流之一\[7\]。在瓦拉納西所測得的水中糞生大腸桿菌群超過印度政府所訂標準值100倍以上\[8\]。污染不僅對人類造成危害，也對140種魚類、90種兩生類及瀕危的[恆河豚造成威脅](../Page/恆河豚.md "wikilink")\[9\]。但以清理恆河為目標的「恆河治理計畫」\[10\]\[11\]\[12\]，由於貪汙、技術不足\[13\]、缺乏良好環境計畫\[14\]、印度傳統及信仰\[15\]及缺乏宗教上有利支持\[16\]等因素，至今仍遭受重大挫敗。

## 詞源

恆河的梵語和英語的come是同源詞，其本意就是速流、速去之河流，因含有速去速來、永無斷流的含義，漢地通譯爲恆河，意為“恆久之河”。唐代[玄奘法師譯名定爲](../Page/玄奘.md "wikilink")“殑伽河”。此外還存在“弶伽河”、“恒伽河”\[17\]等等譯名。

## 地理

[Bhagirathi_River_at_Gangotri.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bhagirathi_River_at_Gangotri.JPG "fig:Bhagirathi_River_at_Gangotri.JPG")的帕吉勒提河。\]\]
[HeadwatersGanges1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HeadwatersGanges1.jpg "fig:HeadwatersGanges1.jpg")
恒河源于[喜马拉雅山南麓](../Page/喜马拉雅山.md "wikilink")，海拔3150米处，流到[帕吉勒提河和](../Page/帕吉勒提河.md "wikilink")[阿勒格嫩达河汇合处](../Page/阿勒格嫩达河.md "wikilink")[德沃普拉耶格](../Page/德沃普拉耶格.md "wikilink")，海拔降至300米，以后称为恒河。在印度文化及神話中，認為帕吉勒提河為真正的源頭，但阿勒格嫩达河長度較長\[18\]\[19\]。阿勒格嫩达河的河源來自[楠达德维山](../Page/楠达德维山.md "wikilink")、[卡密特山等山脈融雪](../Page/卡密特山.md "wikilink")；[帕吉勒提河源於海拔](../Page/帕吉勒提河.md "wikilink")3,892公尺的根戈德里冰川\[20\]。恒河流至[安拉阿巴德](../Page/安拉阿巴德.md "wikilink")，海拔降至120米，安拉阿巴德以上为上游，下至[西孟加拉邦段为中游](../Page/西孟加拉邦.md "wikilink")，以下为下游。

雖然恆河河源包括許多小溪流，其中最長的六條河流及五個匯流點為聖地，六條河流分別為阿勒格嫩达河、[道里根加河](../Page/道里根加河_\(西\).md "wikilink")、[南達肯尼河](../Page/南達肯尼河.md "wikilink")、[品達爾河](../Page/品達爾河.md "wikilink")、[曼達基尼河及帕吉勒提河](../Page/曼達基尼河.md "wikilink")。而五個匯流點合稱[潘奇普拉耶格](../Page/潘奇普拉耶格.md "wikilink")（Panch
Prayag，意即「五個匯流點」），皆位於阿勒格嫩達河上。由上游往下游分別為該河與道里根加河匯流的[毗濕奴普拉耶格](../Page/毗濕奴普拉耶格.md "wikilink")、與南達肯尼河匯流的[南德普拉耶格](../Page/南德普拉耶格.md "wikilink")、與品達爾河匯流的[卡尔恩普拉耶格](../Page/卡尔恩普拉耶格.md "wikilink")、與曼達基尼河匯流的[鲁德拉普拉耶格以及與帕吉勒提河匯流的](../Page/鲁德拉普拉耶格.md "wikilink")[德沃普拉耶格](../Page/德沃普拉耶格.md "wikilink")。\[21\]

在流經喜馬拉雅山區峽谷約250公里的河段後\[22\]，於[瑞诗凯诗結束峽谷河段](../Page/瑞诗凯诗.md "wikilink")，在[赫尔德瓦尔附近進入](../Page/赫尔德瓦尔.md "wikilink")[恒河平原](../Page/中央平原_\(南亚\).md "wikilink")\[23\]。在赫尔德瓦尔建有水壩將部分河水導入[恆河運河](../Page/恆河運河.md "wikilink")，在赫尔德瓦尔上游的河段大致向西南流，其下游則為向東南流。

恆河接著流經約800公里的曲折河段，沿岸有千万人口城市2座。[拉姆根加河在此河段匯入](../Page/拉姆根加河.md "wikilink")，注入恆河的平均流量為每秒500立方公尺\[24\]。[亞穆納河於](../Page/亞穆納河.md "wikilink")[阿拉哈巴德附近与恆河匯流](../Page/阿拉哈巴德.md "wikilink")，在印度教中，該地也是神聖的匯流點。此匯流點亞穆納河的流量較恆河為大，流量為每秒2,950立方公尺\[25\]，約占匯流後總流量的58.5%\[26\]。

恒河上游水源主要来自3～5月喜马拉雅山冰雪融化，中、下游则来自6～9月的[季风降雨](../Page/季风.md "wikilink")。冬季为枯水期，5月初开始上涨，8～9月升至最高，水位高约1O米。与[布拉马普特拉河一起](../Page/布拉马普特拉河.md "wikilink")，河口流量平均为3.4万立方米/秒。

## 主要支流

以下由河口至源頭依序列出兩側各主要支流：

  - [恆河](../Page/恆河.md "wikilink")
      - [梅克納河](../Page/梅克納河.md "wikilink")（左）
      - [賈木納河](../Page/賈木納河.md "wikilink")－[布拉馬普特拉河](../Page/布拉馬普特拉河.md "wikilink")－[雅魯藏布江](../Page/雅魯藏布江.md "wikilink")（左）
          - [提斯塔河](../Page/提斯塔河.md "wikilink")
          - [托爾薩河](../Page/托爾薩河.md "wikilink")
          - [瑪納斯河](../Page/瑪納斯河_\(印度\).md "wikilink")
          - [蘇班西里河](../Page/蘇班西里河.md "wikilink")
          - [魯希特河](../Page/魯希特河.md "wikilink")（察隅河）
      - [默哈嫩達河](../Page/默哈嫩達河.md "wikilink")（左）
      - [戈西河](../Page/戈西河.md "wikilink")（左）
      - [布里根德格河](../Page/布里根德格河.md "wikilink")（左）
      - [蓬蓬河](../Page/蓬蓬河.md "wikilink")（右）
      - [甘達基河](../Page/甘達基河.md "wikilink")（左）
      - [松河](../Page/松河.md "wikilink")（右）
      - [加格拉河](../Page/加格拉河.md "wikilink")（上游尼泊爾河段稱為格爾納利河，左）
          - [夏達河](../Page/夏達河.md "wikilink")
      - [戈默蒂河](../Page/戈默蒂河.md "wikilink")（左）
      - [塔穆薩河](../Page/塔穆薩河.md "wikilink")（右）
      - [亞穆納河](../Page/亞穆納河.md "wikilink")（右）
          - [貝特瓦河](../Page/貝特瓦河.md "wikilink")
          - [昌巴爾河](../Page/昌巴爾河.md "wikilink")
              - [巴納斯河](../Page/巴納斯河.md "wikilink")
      - [拉姆根加河](../Page/拉姆根加河.md "wikilink")（左）
      - [帕吉勒提河](../Page/帕吉勒提河.md "wikilink")（西源）
      - [阿勒格嫩達河](../Page/阿勒格嫩達河.md "wikilink")（東源）

### 恆河三角洲分流

  - [胡格利河](../Page/胡格利河.md "wikilink")
      - [達摩達河](../Page/達摩達河.md "wikilink")

## 地質

印度次大陸位於[印度-澳洲板塊中的次板塊](../Page/印度-澳洲板塊.md "wikilink")[印度板块最北部](../Page/印度板块.md "wikilink")\[27\]。南方[超大陸](../Page/超大陸.md "wikilink")[冈瓦那大陆的一部分於](../Page/冈瓦那大陆.md "wikilink")7,500萬年前開始向東北方移動，該地質作用約持續了5,000萬年，該大陸橫越了當時尚未形成的印度洋\[28\]。印度次大陸最終與[歐亞大陸板塊碰撞並](../Page/歐亞大陸板塊.md "wikilink")[隱沒至歐亞板塊之下](../Page/隱沒帶.md "wikilink")，抬升出地球上最高的山脈[喜马拉雅山脉](../Page/喜马拉雅山脉.md "wikilink")\[29\]。在喜馬拉雅山形成時南麓曾存在大量因結構性下沉而出現的[槽地質構造](../Page/槽.md "wikilink")，隨著[印度河及恆河的沖積作用而逐漸被填滿](../Page/印度河.md "wikilink")\[30\]，並形成現今的[印度平原](../Page/中央平原_\(南亚\).md "wikilink")\[31\]，印度平原地質上則被認為是前淵或前陸台地\[32\]。

## 文化

许多印度人出于一种信仰相信恒河发源于[西藏的圣湖](../Page/西藏.md "wikilink")[玛旁雍錯](../Page/玛旁雍錯.md "wikilink")，印度人称之为玛纳斯湖（Manasarowar），因而将之奉为圣河。他们认为浸在恒河中能把一个人的[罪洗去](../Page/罪.md "wikilink")；把人[火葬后的骨灰撒入河中](../Page/火葬.md "wikilink")，也有直接把死尸、遗物和葬礼物品直接抛入河中任其漂流的，认为这样能帮助死者得到更好的[来世](../Page/轮回.md "wikilink")，甚至能更早获得“[解脱](../Page/解脱.md "wikilink")”（Moksha）。很多虔诚的教徒都会往恒河[朝圣](../Page/朝圣.md "wikilink")，并于河中浸浴及在河岸[冥想](../Page/冥想.md "wikilink")。

是故由於上述難以收斂的傳統習慣，恆河的環境至今依然極度髒亂，经常是恒河里沐浴圣水者不远处就有漂流的浮尸经过，人们安之若素。

数个对[印度教徒神圣的地点都位于恒河两岸](../Page/印度教.md "wikilink")，包括[赫尔德瓦尔及](../Page/赫尔德瓦尔.md "wikilink")[瓦拉纳西](../Page/瓦拉纳西.md "wikilink")。

## 污染

恆河污染程度相當嚴重，並影響了居住於河流附近的4億人口\[33\]\[34\]。沿岸城市將廢水排入河道中，而由無法分解的塑膠所包裹的工業廢料及宗教祭品更加深了流經人口稠密區時所造成的污染\[35\]\[36\]，河岸周邊貧窮人口藉河水沐浴、洗滌及烹煮也使水污染問題惡化\[37\]。[世界銀行估計印度水污染造成的保健費用約佔國內生產總值的](../Page/世界銀行.md "wikilink")3%\[38\]。報告指出印度八成的疾病及三分之一的死因與水傳疾病有關\[39\]。

## 水文狀況

<center>

[法拉卡](../Page/法拉卡堰.md "wikilink")（Farakka）測站於1949年至1973年間所測得的平均流量（m³/s）\[40\]。

<timeline> Colors=

` id:lightgrey value:gray(0.8)`
` id:darkgrey  value:gray(0.3)`
` id:sfondo value:rgb(1,1,1)`
` id:barra value:rgb(0.6,0.8,0.9)`

ImageSize = width:500 height:300 PlotArea = left:50 bottom:40 top:20
right:20 DateFormat = x.y Period = from:0 till:45000 TimeAxis =
orientation:vertical AlignBars = justify ScaleMajor = gridcolor:darkgrey
increment:5000 start:0 ScaleMinor = gridcolor:lightgrey increment:2500
start:0 BackgroundColors = canvas:sfondo

BarData=

` bar:Jan text:Jan`
` bar:Fév text:Feb`
` bar:Mar text:Mär`
` bar:Avr text:Apr`
` bar:Mai text:Mai`
` bar:Jun text:Jun`
` bar:Jul text:Jul`
` bar:Aoû text:Aug`
` bar:Sep text:Sep`
` bar:Oct text:Oct`
` bar:Nov text:Nov`
` bar:Déc text:Dec`

PlotData=

` color:barra width:30 align:left`

` bar:Jan from:0 till: 2827`
` bar:Fév from:0 till: 2419`
` bar:Mar from:0 till: 2014`
` bar:Avr from:0 till: 1750`
` bar:Mai from:0 till: 1984`
` bar:Jun from:0 till: 4314`
` bar:Jul from:0 till: 20793`
` bar:Aoû from:0 till: 43030`
` bar:Sep from:0 till: 36899`
` bar:Oct from:0 till: 17592`
` bar:Nov from:0 till: 6836`
` bar:Déc from:0 till: 3984`

PlotData=

` bar:Jan at: 2827 fontsize:S text: 2827 shift:(-10,5)`
` bar:Fév at: 2419 fontsize:S text: 2419 shift:(-10,5)`
` bar:Mar at: 2014 fontsize:S text: 2014 shift:(-10,5)`
` bar:Avr at: 1750 fontsize:S text: 1750 shift:(-10,5)`
` bar:Mai at: 1984 fontsize:S text: 1984 shift:(-10,5)`
` bar:Jun at: 4314 fontsize:S text: 4314 shift:(-10,5)`
` bar:Jul at: 20793 fontsize:S text: 20793 shift:(-10,5)`
` bar:Aoû at: 43030 fontsize:S text: 43030 shift:(-10,5)`
` bar:Sep at: 36899 fontsize:S text: 36899 shift:(-10,5)`
` bar:Oct at: 17592 fontsize:S text: 17592 shift:(-10,5)`
` bar:Nov at: 6836 fontsize:S text: 6836 shift:(-10,5)`
` bar:Déc at: 3984 fontsize:S text: 3984 shift:(-10,5)`

</timeline>

</center>

## 參考文獻

## 參考書目

  -
## 外部链接

  - [ON THINNER ICE如履薄冰：signs of trouble from the Water Tower of Asia,
    where headwaters feed into all the great rivers of Asia（by GRIP,
    Asia Society and MediaStorm）](http://asiasociety.org/onthinnerice)
  - [Ganges in the Imperial Gazetteer of
    India, 1909](http://dsal.uchicago.edu/reference/gazetteer/pager.html?objectid=DS405.1.I34_V12_138.gif)
  - [Melting Glaciers Threaten
    Ganges](http://www.washingtonpost.com/wp-srv/photo/gallery/070607/GAL-07Jun07-77064/index.html)
  - [Bibliography on Water Resources and International
    Law](http://www.ppl.nl/index.php?option=com_wrapper&view=wrapper&Itemid=82).
    Peace Palace Library
  - [Ganga Ma: A Pilgrimage to the
    Source](http://www.youtube.com/watch?v=hCy3T7yms_w) a documentary
    that follows the Ganges from the mouth to its source in the
    Himalayas.
  - [An article about the land and the people of the
    Ganges](http://www.sacredland.org/ganges/)
  - [The impacts of water infrastructure and climate change on the
    hydrology of the Upper Ganges River
    Basin](http://www.hydrology.nl/mainnews/1-latest-news/331-the-impacts-of-water-infrastructure-and-climate-change-on-the-hydrology-of-the-upper-ganges-river-basin.html)
    IWMI research report
  - [Bahar Dutt](../Page/Bahar_Dutt.md "wikilink"), "[Saving the
    Ganga](http://www.youtube.com/watch?v=Eqsm5SWORw4)"
    [CNN](../Page/CNN.md "wikilink")-[IBN
    Live](../Page/IBN_Live.md "wikilink") May 5, 2012.

[Category:印度河流](../Category/印度河流.md "wikilink")
[Category:恒河水系](../Category/恒河水系.md "wikilink")
[Category:亞洲跨國河流](../Category/亞洲跨國河流.md "wikilink")

1.  [The Ganga: water use in the Indian
    subcontinent](http://books.google.com/books?id=yUc7Cus2a-MC&pg=PA33&lpg=PA33&dq=It+is+the+second+largest+river+on+the+Indian+subcontinent+by+discharge&source=bl&ots=xr5fEOeB9U&sig=gN-NyIEvrRnho6_F0WjfKVEmrX0&hl=en&ei=VUysTd2GGcW3rAegx4CoCA&sa=X&oi=book_result&ct=result&resnum=10&ved=0CFkQ6AEwCQ#v=onepage&q&f=false),
    by Pranab Kumar Parua, p. 33

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.  ["India and pollution: Up to their necks in
    it"](http://www.economist.com/world/asia/displaystory.cfm?story_id=11751397),
    *[The Economist](../Page/The_Economist.md "wikilink")*, 27 July
    2008.

9.

10. , page 160,

11.

12. ["Clean Up Or
    Perish"](http://articles.timesofindia.indiatimes.com/2010-03-19/edit-page/28148254_1_national-river-conservation-plan-ganga-action-plan-ganga-and-yamuna),
    *The Times of India*, 19 March 2010

13.

14.

15.

16.

17. 比如[东恒伽王朝](../Page/东恒伽王朝.md "wikilink")、[西恒伽王朝中的](../Page/西恒伽王朝.md "wikilink")“恒伽”即半音半意譯自Ganga

18.

19.

20.

21.
22.
23.
24.

25.
26.

27.

28.
29.
30.

31.

32.

33.

34.

35.
36.

37.
38.

39.

40. [Der Ganges bei
    Farakka](http://www.grdc.sr.unh.edu/html/Polygons/P2846800.html)